\section*{Lista 02}


\begin{exercise}
Determinar se está registrado em alguma biografia ou em algum relato de Galileo uma frase equivalente à citação acima.
\end{exercise}


\begin{exercise}
Leia o artigo de \href{https://www.pnas.org/content/pnas/117/42/25963.full.pdf}{P. Buhlmann} (mencionado acima) e a resenha de \href{https://www.ams.org/journals/notices/201907/rnoti-p1093.pdf}{L. Goldberg} sobre o livro de Pearl-Mackenzie e faça sua resenha de 20 linhas sobre o tema. 
\end{exercise}

{\color{red}
%\input{bio/ex02bullman}
%\input{bio/ex02goldberg}
}


\begin{exercise}
Se, no início do primeiro mês, dispomos de um coelho imaturo, quantos coelhos teremos em 12 meses?
\end{exercise}

{\color{red} \textbf{Solução} (Paulo Henrique):
\[\begin{array}{c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c}
t & 0 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7 & 8 & 9 & 10 & 11 & 12 \\ \hline
M & 0 & 1 & 1 & 2 & 3 & 5 & 8 & 13 & 21 & 34 & 55 & 89 & 144 \\ \hline
N & 1 & 0 & 1 & 1 & 2 & 3 & 5 & 8 & 13 & 21 & 34 & 55 & 89 \\ \hline
\mbox{Total} & 1 & 1 & 2 & 3 & 5 & 8 & 13 & 21 & 34 & 55 & 89 & 144 & 233
\end{array}\]
onde \(t\) é o tempo em meses, \(M\) representa a quantidade de coelhos maduros, \(N\), de coelhos novos. Claramente, a linha de totais é uma sequência de Fibonacci e é definida pela fórmula recursiva:
\[F(n+2)=F(n+1)+F(n),\]
com \(n \ge 1\)  e \(F(1) = F(2) = 1.\)
}


\begin{exercise}
Represente a população descrita ``biologicamente'' por Fibonacci, agora por intermédio de um grafo (``árvore'').
\end{exercise}



\begin{exercise}
Verifique as três afirmações acima, i.e., sobre a veracidade
\begin{enumerate}
\item da Recursão como representativa do Fenômeno;
\item da Fórmula para representar a População e;
\item do comportamento assintótico exponencial/geométrico da Fórmula.
\end{enumerate}
\end{exercise}

\url{http://www.ime.unicamp.br/~apmat/um-problema-de-fibonacci/#:~:text=Em%201202%2C%20um%20matem%C3%A1tico%20italiano,nascem%20no%20in%C3%ADcio%20do%20ano.&text=Depois%20de%20dois%20meses%20de,ocorrem%20mortes%20durante%20o%20ano.}

{\color{red}
\textbf{Solução}: 
1. (Paulo Henrique)

Utilizando a fórmula recursiva
\[N(k+2) = N(k+1) + N(k),\]
encontramos a tabela a seguir:
\[\begin{array}{|c|c|c|c|} \hline
k & N(k+1) & N(k) & N(k+2) \\ \hline
0 & 2 & 1 & 3 \\ \hline
1 & 3 & 2 & 5 \\ \hline
2 & 5 & 3 & 8 \\ \hline
3 & 8 & 5 & 13 \\ \hline
4 & 13 & 8 & 21 \\ \hline
5 & 21 & 13 & 34 \\ \hline
6 & 34 & 21 & 55 \\ \hline
7 & 55 & 34 & 89 \\ \hline
8 & 89 & 55 & 144 \\ \hline
9 & 144 & 89 & 233 \\ \hline
10 & 233 & 144 & 377 \\ \hline
11 & 377 & 233 & 610 \\ \hline
12 & 610 & 377 & 987 \\ \hline
\end{array}\]
que verifica o obtido no exercício anterior.

2. (Laís Buzo)

Verifiquemos que a função $N(k)$ pode ser representada pela Fórmula Elementar. De fato, tomemos para $n\geq 1$,
		$$N(n+1)=N(n-1)+N(n).$$
		Consideremos a sequência de Fibonacci $w(n)$ que seja uma sequência geométrica com $w(1)=1$ e com razão $\lambda \neq 0$, logo
		$$w(n)=\lambda^{n-1}.$$
		Temos então que,
		$$w(n+1)=w(n-1)+w(n)\rightarrow\lambda^{n}=\lambda^{n-2}+\lambda^{n-1}$$
		que pode ser reduzida a
		$$\lambda^2-\lambda-1=0$$
		cujas raízes são da forma
		$$\lambda_1=\frac{1}{2}(1+\sqrt{5})$$
		e
		$$\lambda_2=\frac{1}{2}(1-\sqrt{5}).$$
		Construindo $v(n)$ e $w(n)$ tal que $v(n)=\lambda_1^{n-1}$ e $w(n)=\lambda_2^{n-1}$. Como $N(n)$ é uma combinação linear de $v(n)$ e $w(n)$ temos que, para $c_1$ e $c_2$,
		$$N(n)=c_1\frac{1}{2}(1+\sqrt{5})^{(n-1)}+c_2\frac{1}{2}(1-\sqrt{5})^{(n-1)}.$$


3.

}

\begin{exercise}
Mostre que a função \(N(k)\) pode ser representada por intermédio de uma quinta forma, isto é, como solução de uma equação de diferenças finitas da forma \(P(E) \varphi = 0\) ou \(Q(\Delta) \varphi = 0\) onde \(P, Q\) são polinômios e \(E\) é um operador de deslocamento e \(\Delta\) um operador de diferença, ambos aplicáveis no conjunto de funções discretas \(\mathcal{F} = \{\varphi: \mathbb{N} \to \mathbb{R}\}\). (Consulte Bassanezi-Ferreira (1988) a respeito).
\end{exercise}

{\color{red}
\textbf{Solução}: (Laís Buzo)

Primeiramente, definimos o operador $E$ (deslocamento, ou \textit{shift}) por $Ef(n)=f(n+1)$, e o operador $\Delta$ (operador de diferença à frente) por $\Delta f(n)=f(n+1)-f(n)=(E-I)f(n)$.

		Considere o problema de combinatória onde utilizaremos dígitos binários. Seja $f(n)$ a quantidade de sinais não confluentes (não tem 1's adjacentes) onde $n$ é a quantidade de dígitos. Logo,
		$$f(n)=f(n-1)+f(n-2).$$
		As condições iniciais são: $f(0)=1$, $f(1)=2$ (pois temos $(0;1)$) e $f(2)=3$ (pois $((0,0);(0,1);(1,0))$. Portanto temos o problema de valor inicial:\\
		$\begin{cases}
			P(E)f=0\\
			If=(f(0),f(1)=(1,2))
		\end{cases}$
		
		$P(\lambda)=\lambda^2-\lambda-1=(\lambda-\lambda_1)(\lambda-\lambda_2)$ com $P(E)=E^2-E-I=(E-\lambda_1)(E-\lambda_2)$, logo $\lambda_{1,2}=\frac{1\pm \sqrt{5}}{2}$.
		Para calcular $N(P(E))$ devemos determinar $N(P(E-\lambda_1))$ e $N(P(E-\lambda_2))$ em $V(\mathbb{Z},\mathbb{C})$.
		$$(E-\lambda_1)\nu=0 \iff E\nu=\lambda \nu \iff \nu_{k+1}=\lambda_1\nu_k \iff \nu_k=C_1\lambda_1^k$$
		$$(E-\lambda_2)\omega=0 \iff \omega_k=C_2\lambda_2^k$$
		Portanto a solução geral é 
		$$f_k=C_1\frac{1}{2}(1-\sqrt{5})^{k}+C_2\frac{1}{2}(1+\sqrt{5})^{k}.$$
	(Ref.: BASSANEZZI, FERREIRA)

}


\begin{exercise}
Avalie o número de sacas de 20kg de trigo e o número de caminhões que seriam necessários para transportar esta quantidade de trigo. Compare esta quantidade com a produção mundial anual deste cereal. (Ref. Maharajan, Weinstein).
\end{exercise}

{
\def\atrigo{0.30}%cm
\def\btrigo{0.25}%cm
\def\ctrigo{0.24}%cm

\url{https://www.embrapa.br/documents/1355008/0/Folder+cultivares+Trigo/9d0598ad-d738-4113-bb73-1ea85c95a127}

\color{red}
\textbf{Solução}: (Paulo Henrique)

Considere que:

(a) grãos de trigo se aproximem do formato de um elipsoide de equação
\[\dfrac{x^2}{a^2} + \dfrac{y^2}{b^2} + \dfrac{z^2}{c^2} = 1\]
e que, em média, temos os valores de \(a = \atrigo\ cm\), \(b = \btrigo\ cm\) e \(c = \ctrigo\ cm\).

Portanto, o volume médio de um grão de trigo é dado por:
\[V = \dfrac{4}{3}\pi abc = \ca{4/3*3.14*\atrigo*\btrigo*\ctrigo*10^{-6}}\ m^3\]
\def\vtrigo{.000000075359999999} % volume (m^3) de um grão de trigo
\def\dtrigo{770} % densidade (kg/m^3) de um grão de trigo - 770 não é o valor correto!

(b) a densidade média de um grão de trigo é próxima da densidade de um grão de soja \(\varrho = 770\ kg/m^3\) \href{https://ainfo.cnptia.embrapa.br/digital/bitstream/item/161751/1/246.pdf}{(BENASSI, 2017. p. 247)}. % Aqui não encontrei a densidade de um grão de trigo!

Portanto, a massa de um grão de trigo é
\[M = \ca{\vtrigo*\dtrigo}\ kg\]
\def\mtrigo{0.00005802719999923}

(c) a quantidade \(N\) de grãos de trigo que deveria ser paga ao servo hindu é:
\[N = 1+2+4+\ldots+2^{63},\]
ou seja, a soma dos \(n = 64\) termos de uma progressão geométrica de razão \(q = 2\). Dessa forma:
\[
N
= a_1 \dfrac{q^n-1}{q-1}
= 2^{64}-1 \approx 1,84\ \cdot 10^{19}
%= \ca{2^{64}-1}
\]

\def\ntrigo{18446744073709600000}
(d) a quantidade \(S\) de sacos de \(20\ kg\) é:
\[S = \dfrac{M \cdot N}{20} = \ca{\mtrigo/20*\ntrigo}\]
\def\strigo{535206453849.878854091621804}

\def\kcaminhao{500}
(e) um caminhão consiga transportar \(\kcaminhao\ kg\) de mercadoria. Então, seria necessário:
\[C = S/500 = \ca{\strigo/\kcaminhao}\]
caminhões para transportar todo o trigo.
}




\begin{exercise}
Variações sobre o tema de Fibonacci.
\end{exercise}

{\color{red}
\textbf{Resposta}: (Paulo Henrique)

A sequência de Fibonacci (Leonardo de Pisa (1175-1240)) apresenta vários fatos curiosos:

(a) através do quociente de um número com o seu antecessor, obtém-se uma sequência cujos termos tendem a constante 1,6180339887... (número áureo);

(b) foi utilizada por Da Vinci, que chamou a sequência de Divina Proporção, para fazer desenhos perfeitos;

(c) A partir dessa sequência, pode ser construído um retângulo, que é chamado de Retângulo de Ouro e ao desenhar um arco dentro desse retângulo, obtemos, por sua vez, a Espiral de Fibonacci;

(d) Pode ser encontrada em alguns elementos da natureza como:
nas folhas das cabeças das alfaces;
na couve-flor,
nas camadas das cebolas;
nos padrões de saliências dos ananases;
nas sementes das pinhas (oito irradiando no sentido horário e 13 no anti-horário);
na concha de Nautilus;
na folha de uma Bromélia;
na cauda de um camaleão;
nas presas de marfim de um elefante se crescessem infinitamente;
nas sementes de um girassol (Neste caso são dois conjuntos de espirais, 21 no sentido horário e 34 no sentido anti-horário).


(e) Na espirradeira ou na cevadilha, mostra os números da sucessão de Fibonacci nos seus pontos de crescimento. Quando tem um novo rebento, leva dois meses a crescer até que as ramificações fiquem suficientemente fortes. Se a planta ramifica todos os meses, depois disso, no ponto de ramificação, obtemos ramificações que correspondem aos números de Fibonacci.

(f) no número de abelhas em cada geração da árvore genealógica de um zângão. Um zângão tem apenas um dos pais (pois provém de um ovo não fertilizado), ao passo que a fêmea exige ambos os pais (pois provem de um ovo fertilizado).
}


\begin{exercise}
Consideremos uma população de organismos que se reproduzem individualmente. Suponhamos, como Fibonacci, que o tempo é medido discretamente e registrado em períodos uniformes, de tal forma que os indivíduos desta população tornam-se reprodutíveis após uma unidade de tempo e que, após esta maturação, cada um deles, enquanto vivo, produz \(\nu\) novos indivíduos em cada unidade de tempo. Suponhamos também que a cada unidade de tempo uma fração \(\mu\) de indivíduos desta população perece. (Este modelo de reprodução e de mortalidade é dito proporcional já que são diretamente proporcionais ao tempo).

\begin{enumerate}
\item Mostre que se \(\varphi: \mathbb{N} \to \mathbb{C},\ \varphi(k)\) representa o número de indivíduos desta população no instante \(k\), então a população acima descrita lhe induz a seguinte restrição (Equação Recursiva de segunda Ordem) \(P(E) \varphi = 0\), onde \(P(z) = a_0 + a_1 z + a_2 z^2\) é uma polinômio algébrico de segundo grau, isto é, \(a_0f(k) + a_1f(k+1) + a_2 f(k+2) = 0\). (Sugestão: Segundo Fibonacci, a população no instante \((k+2)\) é constituída da população sobrevivente do ano passado, mais os novos integrantes nascidos no período anterior, que são filhos de quem já estava presente na população dois períodos atrás e não morreu.)
\item Mostre, portanto, que a recursão é de ordem \(2\) e completamente determinada quando são conhecidos \(F(0)\) e \(F(1)\).
\item Obtenha condições nos parâmetros \(\mu\) e \(\nu\) para que a população apresente um crescimento exponencial
\item Obtenha condições nos parâmetros \(\mu\) e \(\nu\) para que a população apresente uma extinção em decrescimento exponencial.
\item Obtenha condições nos parâmetros \(\mu\) e \(\nu\) para que a população apresente uma oscilação e crescimento exponencial
\item Mostre que descrevendo esta população pela função \(\Phi: \mathbb{N} \to \mathbb{C}^2\), \(\Phi_1(k) =\) ``População de Férteis no instante \(k\)'', \(\Phi_2(k) =\) ``População de Imaturos no instante \(k\)'' o argumento de Fibonacci pode ser representado na forma recursiva de primeira ordem:
\[\Phi(k+1) = A \Phi(k),\] onde \(A\) é uma matriz \(2 \times 2\).
\item \textbf{Método de Fourier - Transformação}: Obtenha uma matriz \(P\) invertível tal que \(P^{-1}A P = D\) é diagonal, \(D = \operatorname{diag}\{\lambda_1, \lambda_2\}\). Obtenha a função \(\Phi(k) = P \operatorname{diag}\{\lambda_1^k, \lambda_2^k\} P^{-1}\).
\item \textbf{Método de Fourier - Espectral}: Se \(A v_j = \lambda_j v_j\) (onde \(v_j\) é autovetor e \(\lambda_j\) é autovalor), mostre que \(\Phi^{(j)}(k) = (\lambda_j)^{k} v_j\) são soluções da recorrência vetorial. Mostre como obter a solução da equação com condição inicial \(\Phi(0)\) dada.
\item* \textbf{Método das Funções Geradoras}: Represente os valores da função discreta \(\varphi(k)\) como coeficientes da expansão de uma função analítica \(f\), isto é, \(f(z) = \displaystyle \sum_{k=0}^{\infty} \varphi(k) z^k\), obtenha uma equação funcional para \(f\) com base nas propriedades de \(\varphi\) e obtenha uma representação elementar para a função \(f(z)\). Com base nesta sintetização dos valores da função discreta em uma ``Função Geradora'', mostre como recuperar os valores de seus coeficientes utilizando a Análise Complexa.
\item Generalize o Modelo de Fibonacci considerando fertilidade variável, \(\nu_j =\) ``Numero de descendentes produzidos por indivíduo com idade \(j\) em uma unidade de tempo'' e também mortalidade variável, \(\mu_j =\) ``Fração de indivíduos de uma população de idade \(j\) que falecem em uma unidade de tempo''.
\end{enumerate}
\end{exercise}



\begin{exercise}
Verifique, historicamente, se Euler utilizou ideias semelhantes em algum contexto de sua volumosa Opera Omnia. (Ref. Biografias de Euler, R. Graham \& D. Knuth).
\end{exercise}

\begin{exercise}
Consulte uma referencia \textit{Baliza} sobre o Método de Quadrados Mínimos, sua origem e generalizações e faça um resenha de 20 linhas a respeito. (A generalização das ideias da
representação linear de Gauss para funções de variáveis vetoriais com o ajuste de hiperplanos a uma nuvem de pontos \(P^k = x_1^{(k)}, \ldots, x_n^{(k)} \in \mathbb{R}^n\) é um dos Métodos contemporâneos mais importantes na busca de uma representação funcional para Tabelas de dados discretos multivariados e se constitui em um instrumento computacional
indispensável na computação científica contemporânea (G. Strang - Introduction to Linear Algebra, Wellesley, J. N. Kutz -...).
\end{exercise}



\begin{exercise}
Mostre que duas funções assintoticamente equivalentes no infinito não implica necessariamente que a diferença entre elas tende a zero, e que pode até mesmo se tornar ilimitada.

Mostre que essa equivalência é uma aproximação no sentido relativo (ou seja, um erro da ordem de 1km na distância entre a Terra e a Lua não é ``a mesma coisa'' que o mesmo erro na distância entre a Unicamp e Campinas).
\end{exercise}

\begin{exercise}
Mostre, na verdade, que duas funções são assintoticamente equivalentes no infinito se na escala logarítmica os seus valores se aproximam.
\end{exercise}

\begin{exercise}
Em particular, mostre que se \(f(k) \sim e^{\gamma k}\), para \(k \sim \), então há uma ``aproximação linear na escala logarítmica da função f'' no infinito, ou seja,
\[\displaystyle\lim_{k \to \infty} \{\ln(f(k)) - (\ln(A)+\gamma k)\} = 0.\]
\end{exercise}

\begin{exercise}\(\ast\)
Analise uma tabela de números primos (v. Abramowitz \& Stegun) e repita o argumento de Gauss.
\end{exercise}

\begin{exercise}[Fórmula de Stirling]*
Verifique, experimentalmente, utilizando as Tabelas de Abramowitz \& Stegun que a importante Função Gama de Euler \(\Gamma: \mathbb{N} \to \mathbb{C}\), definida recursivamente por \(\Gamma(k+1) = (k+1) \Gamma(k),\ \Gamma(1) = 1\) é assintoticamente equivalente à função elementar (transcendental) \(g(k) = \sqrt{2\pi} k^{k+\frac{1}{2}} e^{-k}\) logaritmizando as duas variáveis, \(u = \ln(\Gamma(k))\) e \(v = \ln(k)\) e comparando os pontos com o gráfico de {\color{red} ?????}

\textbf{Observação}: Ao contrário da Função de Fibonacci e tal como a função densidade de números primos de Gauss, a função Gama não é representável por funções Elementares em todo o seu domínio, mas é assintoticamente equivalente a uma Função Elementar, um importantíssimo resultado que é fundamental para a Análise Combinatória (Flajolet \& Sedgewick), Teoria de Computação (Graham \& Knuth), Teoria de Probabilidade (Gnedenko), Física Estatística (van Kampen) e etc. Nenhum estudante sério de Matemática (Aplicada ou não) pode desconhecer este resultado que será abordado com maiores detalhes no capítulo sobre Métodos Assintóticos).
\end{exercise}

\begin{exercise}
Dada uma ``grande'' Tabela de dados \(P^{(k)} = (x_{1}^{(k)}, x_{2}^{(k)})\) representada cartesianamente na forma de uma ``nuvem de pontos'' no plano imagine uma forma de representá-la sinteticamente (e aproximadamente) da melhor maneira possível com apenas \textbf{duas} informações numéricas independentes (dois parâmetros reais). Convença-se de que esta questão pode ser geometricamente resolvida, obtendo-se uma reta \(r(a, b)\) (\(r = \{(x, y); y = ax+b\}\)) que minimiza a soma dos quadrados das distâncias entre \(P^{(k)}\) e \(r\) medidas das seguintes maneiras:
\begin{description}
\item (a) \(d(P^{(k)}, r) = \min\{(x_{1}^{(k)}, y), r\}\) (distância vertical) e
\item (b) \(d\ast(P^{(k)}, r) = \min\{P^{(k)}, (x, y) \in r\}\) (distância ortogonal).
\end{description}

Resolva matematicamente este problema.
\end{exercise}

\begin{exercise}
Mostre que a População produzida por um Modelo de Fibonacci \(F(k)\) é assintoticamente exponencial e determine esta função exponencial \(A e^{\gamma k}\).
\end{exercise}

\begin{exercise}
Consulte a Linearização assintótica de inúmeros dados biológicos, físicos e geométricos apresentados em G. West e, particularmente, a de Suzana Herculano-Houzel, fazendo uma resenha a respeito desta última..
\end{exercise}

\begin{exercise}
Obtenha uma tabela de censo demográfico do Brasil em sua época de maior crescimento populacional (excetuando imigração) e utilize o Método de Linearização para determinar um modelo proporcional de população de Euler para a sua representação.
\end{exercise}

\begin{exercise}
Faça o mesmo para o início de crescimento de mortalidade pela COVID-19 em 2020 no Brasil e alguns países da Europa e EUA.
\end{exercise}



\begin{exercise}
Discuta as afirmações acima e apresentando argumentos que as justifiquem.
\end{exercise}




No exemplo a seguir, veremos como Christiaan Huygens, um matemático de enorme habilidade do século XVII ao examinar as tabelas de mortalidade de Graunt e Neumann, foi incapaz de identificar a função que as representaria por desconhecer a função exponencial, cujo estudo foi levado a efeito somente em anos mais tarde por Euler. (Euler-Introductio in Analysin Inifinitorum, 1748 (trad. Introduction to Analysis of the Infinite - Springer). Entretanto, não escapou à Huygens a propriedade geométrica fundamental que caracteriza esta função e mais tarde foi utilizada pelo próprio Euler para representar analiticamente a curva de mortalidade.

\begin{exercise}
Comentar a frase acima.
\end{exercise}




\begin{exercise}
Mostre que a regra de Huygens, aplicada a funções diferenciáveis positivas, determina unicamente a função exponencial.
\end{exercise}





\begin{exercise}
Considere uma população Malthusiana que inicia sua história com \(P_0 = P(0)\) indivíduos (vivos!) ``colonizadores'' submetida a uma taxa específica de mortalidade \(\mu\) e de natalidade \(\nu\). Determine o número total de nascimentos \(N(t)\) e o de óbitos \(M(t)\) durante o período \([0,t]\) nesta população.
\end{exercise}

\begin{exercise}
Mostre que a subpopulação de sobreviventes dentre os indivíduos colonizadores \(P_0\) no instante \(t\) é \(e^{-\mu t} = P(0)\) e que, em geral, os sobreviventes no futuro \(t+T\) da população \(P(t)\) existente no instante \(t\) é \(e^{-\mu T} P(t)\), e que os não sobreviventes são \((1-e^{-\mu T}) P(t)\).
\end{exercise}




\begin{exercise}

\begin{description}
\item (a) Realize as seguintes experiências REAIS: \(N\sim 20\) lançamentos sucessivos de uma moeda seguidos da anotação do resultado em uma Tabela concreta (computador ou papel) onde constam o número de experimentos, \(1 \le n \le N\), o tempo \(T(n)\) necessário para executá-los, o número de caras e o de coroas até a referida etapa \(n\), e obtenha uma representação linear (aproximada \(T(n) = \alpha n\)) entre estas variáveis. Extrapole o resultado para avaliar o tempo necessário para executar \(10^{23}\) experimentos. Compare com a idade da Terra, que segundo alguns físicos contemporâneos é da ordem de \(\simeq 6 \cdot 10^{9}\) anos (H. Fritzsch). (Sugestão: Método de Mínimos Quadrados de Gauss explicado).

{\color{red}
\textbf{Solução}: (Paulo Henrique)

Seja

\(N^t = \left[\begin{array}{cccc} n_1 & n_2 & \ldots & n_N \end{array}\right]^t\) (Pontos de entrada)

\(T^t = \left[\begin{array}{cccc} t_1 & t_2 & \ldots & t_N\end{array}\right]^t\) (Pontos de saída)

Queremos obter um \(Z \sim T\). Se \(Z\) é linear, temos:
\begin{eqnarray*}
Z
= \theta_1 N + \theta_2
= \left[\begin{array}{c} n_1\theta_1+\theta_2 \\ n_2\theta_1+\theta_2 \\ \vdots \\ n_N\theta_1+\theta_2 \end{array}\right]
= \underbrace{\left[\begin{array}{cc} n_1 & 1 \\ n_2 & 1 \\ \vdots \\ n_N & 1 \end{array}\right]}_{\overline{N}}
\underbrace{\left[\begin{array}{c} \theta_1 \\ \theta_2 \end{array}\right]}_{\Theta}
\end{eqnarray*}

Vamos minimizar a função
\[E(\Theta)
= (T-Z)^2
= (T-\overline{N}\Theta)^2
\]
e, para tal, determinemos:
\[
\dfrac{\partial E}{\partial \Theta}
= \dfrac{\partial E}{\partial Z}\ \dfrac{\partial Z}{\partial \Theta}.
\]

Mas
\[
\dfrac{\partial E}{\partial Z}
= \dfrac{\partial}{\partial Z} (T-Z)^2 = -2 \underbrace{(T-Z)}_{N \times 1}
\]
e
\[
\dfrac{\partial E}{\partial \Theta}
= \dfrac{\partial}{\partial \Theta} (\overline{N}\Theta) =  \underbrace{\overline{N}^t}_{2 \times N}.
\]

Segue que
\[0
= \dfrac{\partial E}{\partial \Theta}
= -2 \overline{N}^t (T-Z)
= -2 \overline{N}^t (T-\overline{N}\Theta),
\]
ou seja,
\[
\overline{N}^t T = \overline{N}^t \overline{N} \Theta
\]
implicando em
\[
\Theta = (\overline{N}^t\ \overline{N})^{-1} \overline{N}^t T.
\]
(ver \href{https://www.youtube.com/watch?v=txnrFZG7Ugs&ab_channel=LeonardoOlivi}{Youtube})


Os valores de \(\theta_1\) e \(\theta_2\), após algumas contas, são dados por:
\[\begin{array}{rcl}
\theta_1 &=& \dfrac{\displaystyle\sum_{i=1}^{N} n_i \sum_{i=1}^{N} t_i - N \sum_{i=1}^{N} n_i\ t_i}{\displaystyle\left(\sum_{i=1}^{N} n_i\right)^2 - N \sum_{i=1}^{N} n_i^2} \\
\theta_2 &=& \dfrac{\displaystyle\sum_{i=1}^{N} t_i - \theta_1 \sum_{i=1}^{N} n_i}{N}
\end{array}
\]

Os experimentos executados, bem como alguns valores necessários para a obtenção dos coeficientes da reta de regressão são apresentados na tabela a seguir e foram obtidos utilizando uma planilha eletrônica (Excel):
\[\scriptsize
\begin{array}{c|c|c|c|c|c|c|c|c}
n & 1 & f(n) & t_n & T(n) & K & C & n^2 & n\ t \\ \hline
1 & 1 & 0 & 24 & 24 & 1 & 0 & 1 & 24 \\ \hline
2 & 1 & 1 & 36 & 60 & 1 & 1 & 4 & 120 \\ \hline
3 & 1 & 1 & 27 & 87 & 1 & 2 & 9 & 261 \\ \hline
4 & 1 & 1 & 17 & 104 & 1 & 3 & 16 & 416 \\ \hline
5 & 1 & 0 & 44 & 148 & 2 & 3 & 25 & 740 \\ \hline
6 & 1 & 0 & 24 & 172 & 3 & 3 & 36 & 1032 \\ \hline
7 & 1 & 1 & 35 & 207 & 3 & 4 & 49 & 1449 \\ \hline
8 & 1 & 0 & 15 & 222 & 4 & 4 & 64 & 1776 \\ \hline
9 & 1 & 1 & 49 & 271 & 4 & 5 & 81 & 2439 \\ \hline
10 & 1 & 0 & 24 & 295 & 5 & 5 & 100 & 2950 \\ \hline
11 & 1 & 1 & 21 & 316 & 5 & 6 & 121 & 3476 \\ \hline
12 & 1 & 1 & 17 & 333 & 5 & 7 & 144 & 3996 \\ \hline
13 & 1 & 0 & 39 & 372 & 6 & 7 & 169 & 4836 \\ \hline
14 & 1 & 1 & 19 & 391 & 6 & 8 & 196 & 5474 \\ \hline
15 & 1 & 1 & 42 & 433 & 6 & 9 & 225 & 6495 \\ \hline
16 & 1 & 1 & 32 & 465 & 6 & 10 & 256 & 7440 \\ \hline
17 & 1 & 1 & 24 & 489 & 6 & 11 & 289 & 8313 \\ \hline
18 & 1 & 0 & 23 & 512 & 7 & 11 & 324 & 9216 \\ \hline
19 & 1 & 1 & 16 & 528 & 7 & 12 & 361 & 10032 \\ \hline
20 & 1 & 0 & 27 & 555 & 8 & 12 & 400 & 11100 \\ \hline
21 & 1 & 0 & 33 & 588 & 9 & 12 & 441 & 12348 \\ \hline
22 & 1 & 0 & 22 & 610 & 10 & 12 & 484 & 13420 \\ \hline
23 & 1 & 1 & 24 & 634 & 10 & 13 & 529 & 14582 \\ \hline
24 & 1 & 0 & 18 & 652 & 11 & 13 & 576 & 15648 \\ \hline
25 & 1 & 0 & 30 & 682 & 12 & 13 & 625 & 17050
\end{array}
\]
onde
\begin{description}
\item \(K\) representa o n\textordmasculine\ de caras obtidas até o \(n\)-ésimo lançamento;
\item \(C\) representa o n\textordmasculine\ de coroas obtidas até o \(n\)-ésimo lançamento.
\end{description}

Os valores obtidos a seguir, também com o auxílio do Excel, são utilizados para determinar os valores dos coeficientes da reta de regressão:
\[
\begin{array}{c|c}
S_n & 325 \\ \hline
S_T & 9150 \\ \hline
S_{nT} & 154633 \\ \hline
S_{n^2} & 5525 \\ \hline
N & 25
\end{array}
\]
e, os coeficientes a determinar, são:
\[
\begin{array}{c|c}
\theta_1 & 27,44846154 \\ \hline
\theta_2 & 9,17
\end{array}
\]

Para \(n = 10^{23}\), obtemos: \(T_n = 2,74485 \cdot 10^{24}\) segundos, ou seja, \(8,70385 \cdot 10^{16}\) anos. Comparando com a idade da Terra, temos que \(T_n\) é, aproximadamente, \(14.506.416\) vezes maior.
}


\item (b) No exercício anterior, você fez poucos lançamentos e não se cansou muito, o que resultou em uma reta bem representativa do resultado. Agora repita, sem descansar ou diversificar a atenção durante o experimento, \(100\) lançamentos sucessivos e verifique que a curva é ascendente. Interprete o resultado com relação ao exercício anterior. Utilize a escala logarítmica e argumente se a curva é assintoticamente exponencial ou polinomial. (Esta questão visa determinar o seu comportamento e é representativo de muitas experiências em Biologia. Este exercício pode ser feito em grupos em que apenas duas pessoas realizam a experiência para efeito de comparação).

\item (c) Antes de se cansar, é possível que ocorra intermediariamente um ``aprendizado'' que tornará o procedimento mais rápido. Mas este aprendizado é saturado em pouco tempo. Em uma etapa posterior, ``vence o cansaço'' e o tempo necessário para cumprir a tarefa começa a se alongar. Analise estas fases do procedimento em termos da Tabela anotada e de um re-escalonamento logarítmico.

\item (d) Suponha que você tenha vida quase-eterna. Utilizando o resultado anterior (com cansaço) calcule o tempo necessário para realizar os \(10^{23}\) experimentos, mas observe que o ``índice de cansaço", que pode ser medido pela curvatura do gráfico deve ser variável, ou seja, o cansaço é cumulativo, como sabemos). Supondo (especulativamente) que sua atenção seja exponencialmente decrescente, analise a questão acima.
\end{description}
\end{exercise}

\begin{exercise}
Aproveite a sua tabela e obtenha uma representação assintótica da função \(p_k: \mathbb{N} \to \mathbb{N}\), definida como, \(p_k(n) = p\), onde \(p\) representa o número de vezes que em \(n\) experiências produziu \(k\) sucessivos''. ``Logaritmize'' esta Tabela e conclua que ela sugere um comportamento assintótico da função \(p_k(n)\) exponencial e analise como variam os coeficientes exponenciais em dependência de \(k\) (Se crescem ou decrescem).
\end{exercise}

\begin{exercise}
Registre (mentalmente) o resultado de cada sequência de \(n\) experimentos na forma de um ``sinal'' (ou ``palavra'') de comprimento \(n\) constituído de \(0's\) e \(1's\), onde \(0\) corresponde a coroa e \(1\) corresponde a cara da moeda. Seja, então, \(F_2(n) = f\), onde \(f\) é o número de possíveis ``sinais'' de comprimento \(n\) que não tem \(0's\) sucessivos''. Mostre que esta função satisfaz à recursão \(F(n+2) = F(n+1) + F(n)\) com dados iniciais \(F(1) = 2\), \(F(2) = 3\). Calcule uma Tabela para esta Função e mostre via linearização logarítmica que ela tem comportamento assintótico exponencial \(Ae^{\gamma n}\) e, aproximadamente, o seu coeficiente \(\gamma\).
\end{exercise}


\section*{Lista 03}

\begin{exercise}
Leia o \href{https://www.hendrix.edu/uploadedFiles/Admission/GarrettHardinArticle.pdf}{artigo} de Garret Hardin  e algumas referências posteriores sobre o tema ``\textit{Tragedy of Commons}''. Consulte o texto de Simon Levin e visite a página deste importante autor. Consulte também o artigo de Luwig - Walter e Holling no primeiro número da revista (online - acesso livre) Ecology and Society de 1997. Faça um resumo comentado de aproximadamente 20 linhas sobre o tema.
\end{exercise}


\begin{exercise}
Considere \(n\) populações com tamanhos \(N_k\) que subsistem com a exploração peculiar de um portfólio de recursos com taxas de consumo basal distintas. Adapte o argumento acima para obter um sistema de \(n\) equações diferenciais para as funções \(N_k(t)\) que represente este Modelo de Malthus-Verhulst com Saturação. (Sistemas deste tipo tem sido empregados por Martin Nowak para a descrição de competições e evolução de populações. Ref: M. Nowak - Evolutionary Dynamics, Harvard UP 2010).
\end{exercise}

\begin{exercise}
Obtenha uma solução explícita em termos de funções elementares para a equação diferencial de Riccatti \(\dfrac{du}{dt} = au + bu^2\) dividindo por \(u^2\) e escrevendo uma equação linear para \(v = \frac{1}{u}\) que pode ser resolvida explicitamente.
\end{exercise}

\begin{exercise}
Escreva o Modelo de Malthus-Verhulst na forma adimensional e explique o resultado. 
\end{exercise}

\begin{exercise}
Considere um conjunto de indivíduos \(P_0\) ``fundadores'' de uma população no instante \(t=0\) cuja dinâmica é regida por um Modelo de Malthus-Verhulst. Considere que para a dinâmica da população resultante o termo \(-\alpha N\) designa a mortalidade per capita da população. Determine o tempo médio de sobrevivência da população fundadora desta dinâmica. (\textbf{Sugestão}: Considere a subpopulação \(P(t)\) dos ``fundadores'', \(P(0) = P_0\) e verifique que \(\frac{dP}{dt} = -\alpha NP\). Refaça o argumento utilizado para determinar o tempo médio de sobrevivência do Modelo de Malthus para esta subpopulação, mas observe que para isto será necessário dispor da função \(N(t)\) que estabelece a população total - deles e de seus descendentes - em que eles ``vivem'').
\end{exercise}

\begin{exercise}
\begin{description}
\item (a) Faça um esboço geométrico para a dinâmica da equação que descreve o Modelo de Malthus-Verhulst interpretando \(N(t)\) como uma trajetória que se move com velocidade \(\frac{dN}{dt}\) sobre a reta coordenada horizontal (chamada reta de fase) segundo um campo de velocidades pré-estabelecido sobre a reta (chamada espaço de fase). Este campo de velocidades é determinado pelo gráfico cartesiano da função \[F(N) = r_0\left(1-\dfrac{N}{K}\right)N\]
representado acima da reta de fase e a velocidade do ponto ocupando a posição \(N\) é dada pelo valor de \(F(N)\): Para a direita se positivo e para a esquerda se for negativo com intensidades respectivas. Observe que há duas posições estacionárias (isto é, posições onde a velocidade é nula) e que uma delas (a origem) é repulsiva (isto é, as velocidades em posições próximas tendem a afastar as trajetórias da origem, dita instável) e a outra (\(N = k\)) é atrativa (i.e., as velocidades em posições próximas tendem a dirigir as trajetórias de volta à posição estacionária original, dita estável).
\item (b) Com base nesta dinâmica na reta de fase faça um esboço dos gráficos cartesiano das curvas \(N(t) ( (t, N(t)) )\) observando que o formato da curva depende do ponto de partida \(N(0) = 0\). Determine quais delas são ``logísticas'' isto é, tem forma de ``S'' enquanto que as outras tem forma de ``C''. Se uma população com esta dinâmica inicia com \(N(0) = N_0 < K\) determine o tempo \(t(N)\) que ela leva para atingir os valores \(N > N_0\). Mostre que ela leva um tempo infinito para atingir \(N = K\) e, portanto, jamais atingirá um valor \(N > K\). Explique!
\item Analise uma dinâmica na reta determinada por um campo de velocidades da forma \[\dfrac{dn}{dt} = \cos(n) \sqrt[4]{1-\cos(n)},\]
determine as posições estacionárias atrativas e repulsivas e mostre que o tempo de percurso até a origem de uma trajetória que se inicia em seu campo de atração é finito.
\end{description}
\end{exercise}

\begin{exercise}
\begin{description}
\item (a) Mostre que a dinâmica ``Caricatura de Malthus''
\[\dfrac{dN}{dt} =  F(N),\]
onde o gráfico cartesiano da função \[F(N)\] consiste de uma reta \(y = r_0 N\) para \(0 le N \le K\) e outra reta \(y =-\lambda N + (r_0 + \lambda) K\), para \(N \ge K\), também produz uma dinâmica de saturação como o Modelo de Malthus, mas é linear por pedaços, o que pode ser uma vantagem na hora de obter uma solução explicita, mesmo que por pedaços. Analise esta questão. (Ideia inventada por Joseph B. Keller e seu aluno John Rinzel para analisar ondas em sistemas neurais na década de 1970).
\item (b) Analise o modelo ainda mais caricatural em que \(F(N) = a > 0\), para \(N < K\) e \(F(N) = b < 0\), para \(N > K\) e \(F(K) = 0\). Mostre que este modelo exibe um efeito de saturação e, portanto, é da classe de Malthus-Verhulst, mas que não é mais parcimonioso do que o modelo quadrático comparando o número de parâmetros necessários para defini-los adimensionalmente.
\end{description}
\end{exercise}

\begin{exercise}
Considere uma população cuja mortalidade se dá na forma (não Malthusiana) chamada dinâmica de Monod-Holling II:
\[\dfrac{dN}{dt} = -\mu \dfrac{N}{A+N}, N(0) = N_0.\]
(Segundo o bioquímico Jacques L. Monod (1910-1976) e o ecólogo Crawford S. Holling (1920-2019)). Mostre que o tempo de vida média dos indivíduos desta população depende do valor inicial \(N_0\) o que significa uma interferência mútua entre eles. Observe que a taxa de mortalidade per capita deste modelo, \(\frac{1}{N} \frac{dN}{dt}\) é decrescente com a densidade populacional, ao contrário do modelo Malthusiano. O que se pode concluir deste fato que, neste caso, a interação entre seus indivíduos, é (em suma) prejudicial.
\end{exercise}

 
 

\begin{exercise}
Analise a questão de sobrevivência de duas populações que utilizam um único Recurso Comum. Se uma das populações burlar consistentemente um ``acordo"de compartilhamento, analise os cenários que levam à extinção populacional de ambas.
\end{exercise}




\begin{exercise}
Considere a seguinte modificação natural do Modelo de Fibonacci: A população é constituída de ``casais'' (o que pode ser interpretado como o número de fêmeas da população supondo-se que haja um equilíbrio entre as populações dos dois sexos regulamentado de alguma forma pela biologia reprodutiva da espécie). Considere que em cada período entre dois ``censos'', \(k\) e \(k + 1\), a reprodução obedeça a uma taxa \(\alpha\), isto é, se \(M\) for o número de casais maduro no censo \(k\) então eles produzirão \(\alpha M(k)\) casais no censo \(k + 1\). Suponha também que ocorra uma mortalidade que será a uma taxa de \(\mu_1\) para os imaturos e \(\mu_2\) para os casais maduros. Por exemplo, se \(M(k)\) for o número de casais maduros no censo \(k\), então, a proporção destes que sobreviverão para o próximo censo \(k + 1\) será de \((1 - \mu_2)\). 
\begin{description}
\item (a) Escreva, argumentando, um Modelo recursivo para esta população
\item (b) Escreva a solução desta recursão em termos de funções elementares. (Sugestão: Estude a seção no texto Bassanezi-Ferreira 1988 - relativo a equações de recursão e o Método Operacional para resolve-las explicitamente)
\item (c) Analise a possibilidade de crescimento exponencial desta população, ou de extinção (isto é, de \(\displaystyle\lim_{k \to \infty} P(k) = 0)\).
\end{description}
\end{exercise}

\begin{exercise}
Modelo de Plantas anuais. Considere uma espécie de plantas que a cada ano \(k\) tem \(P(k)\) exemplares durante a primavera. Estas plantas produzirão durante o verão seguinte \(s P(k)\) sementes que serão lançadas ao solo durante o outono, quando as plantas secarão. Estas sementes lançadas hibernarão durante o inverno e apenas uma fração \(f_1\) delas sobreviverá e destas apenas uma fração \(g_1\) germinará produzindo plantas na próxima primavera no ano \(k + 1\). (Neste caso, as sementes que não germinaram morrem).

\begin{description}
\item (a) Escreva um modelo para a dinâmica da população P(k) destas plantas na primavera do ano \(k\).
\item (b) Generalize o Modelo para sementes que tem a capacidade de hibernar dois invernos seguidos (com mortalidades específicas para o primeiro e segundo inverno) para germinarem apenas no segundo ano seguinte (com taxa especifica). Neste caso, dentre as sementes que não germinaram no primeiro inverno, algumas morrem e outras hibernarão no próximo inverno.
\item (c) Escreva um modelo com muitas hibernações.
\textbf{Observação}: A hibernação alongada (isto é, a não germinação de todas as sementes na primeira primavera seguinte) é uma ``estratégia'' de sobrevivência para épocas de estiagem que certamente ocorrerão durante alguns anos e que poderiam levar à extinção da espécie que não ``guardasse'' sementes para o próximo ano.
\end{description}
\end{exercise}

\begin{exercise}
Considere diversos ``graus de maturidade'' de uma população de ``casais'' generalizando o Modelo de Fibonacci onde \(P(k)\) é esta população. Neste caso considere, digamos \(100\) ``faixas etárias'' de maturação cada uma com duração de um ano e com taxas (``frações'') específicas de mortalidade e reprodutibilidade.

\item (a) Escreva um Modelo recursivo para a dinâmica desta População que, a proposito é semelhante ao Modelo de Euler de 1760.
\item (b) Escreva a solução elementar desta recursão em termos de funções elementares.(Considere, ``ingenuamente'', que a obtenção de raízes de polinômios seja uma tarefa elementar e simples!).
\item (c) Convencido/a de que a obtenção dos valores de raízes de polinômios de grau superior não é tarefa simples, reduza suas ambições e Analise teoricamente apenas a possibilidade de explosão populacional e de extinção em termos matemáticos com a informação da localização destas raízes com relação ao disco unitário no plano complexo. (Consulte Bassanezi-Ferreira a respeito e o Método de Mikhailov).
\item (d) É historicamente interessante registrar que, embora o artigo de Euler tenha sido publicado nos Anais da Academia de Ciências de Berlim e precedido à publicação do livro de Malthus por 40 anos, o seu impacto foi quase nulo, tanto que o próprio Darwin, somente faz referência rápida a este trabalho em um ligeiro comentário na pg. 428 da 5a. edição do ``\textit{Origin of Species}''. Darwin revisou infatigavelmente o seu famoso texto inúmeras vezes desde sua publicação inicial em 1859 até a sexta edição de 1876 e não sendo muito afeito à Matemática (isto, por palavras dele próprio!- [autobiografia]) é possível que a referência ao artigo de Euler tenha sido resultado de alguma de suas muitas correspondências, alguma delas, talvez originárias de matemáticos. Esta é uma boa questão histórica para ser resolvida analisando o enorme arquivo de correspondência de Darwin. (Darwin[...]). Verifique a correção desta afirmação histórica com subsídios a favor ou contra ela.
\item (e) É de se ressaltar que àquela época o conceito (pelo menos implícito) de Modelo Matemático que descreve hipóteses e conclusões em linguagem matemática era já bem conhecido como consequência das bem sucedidas e inúmeras aplicações do Cálculo de Newton e Leibniz, notadamente à Mecânica (Celeste ou Terrestre), em cuja arte Leonhard Euler foi um mestre insuperável. Assim, não seria por falta de bons exemplos a imitar que Malthus deixou de formular um Modelo mais preciso para a sua teoria. De qualquer forma, desde o princípio do século XIX o crescimento geométrico, ou exponencial, de uma população tornou-se sinônimo de um processo ``Malthusiano''.
\end{exercise}




\begin{exercise}
Considere uma População (não homogênea segundo a dinâmica Malthusiana), com \(N(t)\) indivíduos no instante \(t\) constituída de subpopulações homogêneas, \(N_k(t)\), \(N(t) = \sum_{k} N_k(t)\), cujas dinâmicas são descritas pelos Modelos Malthusianos:
\[\dfrac{dN_k}{dt} = -\mu_k N_k.\]
Mostre que o tempo de vida médio da população total é
\[\tau = \sum \tau_k = \sum \dfrac{N_k(0)}{N(0)}\dfrac{1}{\mu_k}.\]
Conclua que uma ``homogeneização'' (este é o termo técnico utilizado para designar estes procedimentos) da população total segundo o Modelo Malthusiano deve utilizar a constante de Malthus
\[\mu_{eff} = \left(\dfrac{N_k(0)}{N(0)}\dfrac{1}{\mu_k}\right)^{-1}\]
obtida pela \textbf{média harmônica} das constantes das subpopulações. O modelo Malthusiano
\[\dfrac{dN_{eff}}{dt} = -\mu_{eff} N_{eff},\]
é chamado ``Modelo Efetivo''.
\end{exercise}

\begin{exercise}
Analise a aproximação das soluções do modelo efetivo com respeito à sua solução exata:
\[N(t) = \sum N_k(0) e^{-\mu_k t}\]
e as condições para que seja uma boa aproximação. 
\end{exercise}

\begin{exercise}\(\ast\)
Considere uma população contínua que seja distribuída continuamente segundo uma característica \(x\) na forma \(N(t, x)\), onde o ``Número de indivíduos com característica \(x_1 \le x \le x_2\) no instante \(t\)'' é dado por:
\[\int_{x_1}^{x_2} N(t, x)  dx\]
e suponha que a mortalidade Malthusiana varie na forma \(\mu(\epsilon x)\) lentamente (isto é, \(\left|\dfrac{d\mu(s)}{ds}\right| \approx 1\) e \(0 < \epsilon \ll 1\) (bem pequeno). Obtenha o Modelo Efetivo para esta população.
\end{exercise}



\begin{exercise}
\begin{description}
\item (a) Descreva as Matrizes \(M\) e \(\overline{M}\) para sistemas de reações autocatalíticas, respectivamente, dos casos finito e infinito. 
\item (b) Considere um processo de decaimento radioativo de uma amostra de Carbono 14. O \(C_{14}\) é um isótopo instável com um excesso de dois nêutrons no núcleo com relação ao Carbono 12, \(C_{12}\), que tem seis prótons e seis nêutrons e que é nuclearmente muito mais estável e mais comum. Apesar desta diferença nuclear, eles são quimicamente idênticos e, portanto, são utilizados sem distinção em processos bioquímicos de organismos vivos. O elemento carbono é um dos constituintes fundamentais no metabolismo dos organismos, junto com hidrogênio, oxigênio, fósforo, e outros. O \(C_{14}\) da biosfera (Terra e sua atmosfera), é produzido a uma taxa que pode ser considerada constante como resultado do bombardeio de raios cósmicos sobre os átomos de nitrogênio abundantes na alta atmosfera. Uma amostra típica de \(C_{14}\), um mol, \((14g)\), contém uma população em torno de \(10^{25}\) átomos. O processo de decaimento de um átomo \(C_{14}\) consiste em transmutar-se espontaneamente, ``sem essa nem aquela'', de volta ao átomo de nitrogênio, ou seja, de maneira totalmente ``aleatória'', o que significa ser imprevisível determinar (prática e mesmo teoricamente) quando isto ocorrerá com um átomo individual. Entretanto, observa-se que em uma grande população deles o processo coletivo se dá tal de acordo com o Modelo de Rutherford, ou seja, Malthusianamente: Se \(C(t)\) for a população de Carbono 14 no instante \(t\), então,
\[\dfrac{dC}{dt} = -\mu C,\]
onde \(k\) é a constante de decaimento.
\end{description}
\end{exercise}

\begin{exercise}
Em Físico-Química a tradição histórica ainda domina, razão porque é mais comum utilizar o conceito de ``meia-vida'', \(T_{1/2}\), para caracterizar esta dinâmica, e que é definido da seguinte maneira: ``A Meia vida do C14 é o tempo (característico desta substancia) necessário para que uma amostra (qualquer) dela se reduza à sua metade por conta do decaimento radioativo''. 

\begin{description}
\item (a) Mostre que esta é uma boa definição, ou seja, que não depende do tamanho da amostra, e relacione o parâmetro ``meia vida'' \(T_{1/2}\) de \(C_{14}\) com a sua ``vida média'' \(\mu^{-1}\).

\item (b) Obtenha a ``meia vida'' do \(C_{14}\) na literatura e determine a sua constante \(\mu\) de decaimento e a sua vida média em horas.

\item (c) Considere a dinâmica do sistema de Carbono \(14\) total da biosfera \(C(t)\), produzido a uma taxa constante pelo processo já descrito e continuamente em decaimento. Mostre que esta dinâmica pode ser descrita na forma
\[\dfrac{dC}{dt} = p - \mu C,\]
e mostre que um equilíbrio é atingido.

\item (d) Com base neste equilíbrio, (que depois de milhões de anos de `vida' da Terra, para todos os efeitos já deve ter sido atingido!), cujo valor você pode, e deve, descobrir qual seja na literatura, determine a sua taxa de produção \(p\) na alta atmosfera.

Neste equilíbrio participam também todos os seres vivos, já que estão em contínuo intercâmbio com a matéria orgânica do ambiente. Após a morte de um organismo, este intercambio é interrompido, enquanto a concentração de \(C_{14}\) em seus restos mortais continua decaindo. Portanto, analisando a concentração \(c_0\) de \(C_{14}\) de restos arqueológicos de matéria orgânica, pode-se avaliar o tempo \(T\) decorrido desde sua morte. 

\item (e) Descreva como medir o tempo com a concentração \(c_0\), ou seja, obtenha a função \(T(c_0)\).

É necessário ressaltar que o conceito de ``tempo médio de vida, ou de sobrevivência, ou de permanência'' dos indivíduos em uma população em extinção \(\mu^{-1}\), é diferente do conceito de ``tempo de meia-vida'' , este último utilizado no modelo de decaimento radioativo, cujo significado é: ``período de tempo necessário para que ocorra o decaimento da metade da `população'''. Relacione os dois conceitos.
\end{description}
\end{exercise}
 

 

\begin{exercise}
Escreva a matriz \(S\) para as quatro situações indicadas e determine se, de fato, ela é sempre simétrica. 
\end{exercise}

\begin{exercise}
Considere um sistema periódico, isto é, de tal forma que uma extremidade é conectada à outra. Neste caso o compartimento \(P_0\) terá \(P_N\) à sua esquerda e \(P_N\) terá \(P_0\) à sua direita. Mostre que ainda assim podemos escrever o modelo na forma \(\frac{dX}{dt} = SX\), com \(S\) simétrica.
\end{exercise}




\begin{exercise}
Desenhe um gráfico com 5 componentes e conexões múltiplas e estabeleça um Modelo de Difusão para este caso representando- na forma vetorial-matricial.
\end{exercise}

Anteriormente, mostramos que o Modelo Populacional Malthusiano pode ser encarado como uma grande quantidade de experimentos individuais, simultâneos e independentes e, portanto, passível de ser interpretado como um processo probabilístico para cada partícula individualmente. É natural portanto que estendamos o mesmo argumento para este modelo de Difusão. Por exemplo, podemos interpretar o parâmetro \(\mu^{-1}\) como o tempo médio de permanência de uma partícula em qualquer um dos compartimentos.

%Exercícios:

\begin{exercise}
Determine a probabilidade de que uma partícula do compartimento \(P_k\) se transfira para o compartimento adjacente \(P_{k-1}\) (ou para \(P_{k+1}\)) durante o intervalo de tempo de comprimento \(T\).
\end{exercise}

\begin{exercise}
Considere um sistema finito de compartimentos \(P_k(t), 0 \le k \le 2m+1\), conectados segundo um modelo de Difusão, sendo que as extremidade à esquerda de \(P_0\) e à direita de \(P_{2m+1}\) sejam absorventes. Supondo que no instante zero, exista apenas um único indivíduo e este ocupa o compartimento central \(P_m\), qual a probabilidade deste indivíduo se perder por uma das extremidades até o instante \(t\)? Ou seja, qual o tempo médio de permanência deste individuo no sistema?
\end{exercise}




\begin{exercise}
Mostre que a quantidade total de partículas é mantida no modelo de Difusão infinito,e também naqueles em que as condições laterais são de reflexão (Neumann) ou periódica. 
\end{exercise}

\begin{exercise}
Mostre que se pelo menos uma das condições laterais é de Absorção (Dirichlet), então a quantidade total de partículas do sistema decresce exponencialmente. 
\end{exercise}




\begin{exercise} \quad

\begin{description}
\item (a) Considere uma população Malthusiana que inicia sua história com \(P_0 = P(0)\) indivíduos (vivos!) ``colonizadores'' submetida a uma taxa específica de mortalidade \(\mu\) e de natalidade \(\nu\). Determine o número total de nascimentos \(N(t)\) e o de óbitos \(M(t)\) durante o período \([0,t]\) nesta população.

\item (b) Mostre que a subpopulação de sobreviventes dentre os indivíduos colonizadores \(P_0\) no instante \(t\) é \(e^{-\mu t} P(0)\) e que, em geral, os sobreviventes no futuro \(t+T\) da população \(P(t)\) existente no instante \(t\) é \(e^{-\mu T} P(t)\), e que os não sobreviventes são \((1-e^{-\mu T}) P(t)\).
\end{description}
\end{exercise}

\begin{exercise}
Considere uma população malthusiana com \textbf{altíssima} taxa de mortalidade, sem procriação. Argumente, matemática e demograficamente, porque um sistema com estas características é denominado como de ``\textit{Memória Curta}''. Se este sistema for alimentado por uma fonte externa \(f(t)\) de valor limitado, \((|f(t)| \le M)\) mostre que o ``grosso'' da \(t\) população
\[P(t) e^{-\mu t} P(0) + \int_{0}^{t} e^{-\mu(t-s)} f(s)\ ds,\]
para \(t\) distante da origem é descrito pela expressão: \(P(t) \approx \mu^{-1} f(t)\) a menos de erro exponencialmente pequeno. (\textbf{Sugestão}: Como \(1 \lll \mu\), valores da forma \(e^{-\mu t} P(0)\) são exponencialmente pequenos e na integral apenas a parte próxima de \(t\) (isto é, para \(s \sim t\)) o integrando \(e^{-\mu(t-s)} f(s)\) efetivamente contribui. Diz-se que os valores da integral estão ``condensados'' na extremidade \(t\). Com esta argumentação substitui-se a função \(f(s)\) por sua expansão de Taylor nas proximidades de \(t: f(s) = f(t)+(s-t) f'(t)+o(s-t)^2\) e avaliamos que apenas o termo \(f(t)\) terá contribuição não exponencialmente pequena). Esta argumentação faz parte de um conjunto de técnicas matemáticas importantes denominados ``\textbf{Métodos Assintóticos}'' a serem tratados com maiores detalhes em outro capítulo.
\end{exercise}

\begin{exercise}
Obtenha uma expressão ``Fatorada'' para o operador
\[\left(\dfrac{d}{dt} + \mu(t)\right),\]
onde \(\mu(t)\) é uma função de \(t\) e, com isso, obtenha uma fórmula de Green para o Modelo Malthusiano com influência externa
\[\dfrac{dN}{dt} = -\mu(t)N + f(t).\]
\end{exercise}


